\section{Badania}

Wszystkie eksperymenty prowadzone były na tej samej maszynie
pracującej na systemie linux.
Język w którym napisane zostało środowisko badawcze to Python.
Natomiast wszelkie operacje były wykonywane z najwyższym
priorytetem procesu \textbf{nice -20}.

Badania zostały przeprowadzone dla pięciu sieci społecznych.\newline
Wszystkie składały się z trzech warstw.

Budżet dla wszystkich badań został ustanowiony na: 1\%

\textbf{Pierwsze trzy zostały zbudowane.
		przy pomocy algorytmu Barabasi-Albert \cite{ref37}.}
Konkretnie ich warstwy zostały w ten sposób wygenerowane.
Natomiast inter-połączenia zostały między nimi dodane losowo.
Wykorzystując prawdopodobieństwo powstania krawędzi na poziomie 0,5\%.

\begin{figure}[H]
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Parametry automatycznie generowanych sieci.}
\label{table-net-params-generated}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{ID}        & \textbf{Parametr}                      						& \textbf{Wartość} 	\\ \hline
\multirow{2}{*}{1} & Liczba węzłów:                         						& 750             	\\
                   & Liczba węzłów do dołączenia z nowego węzła do istniejących: 	& 10           		\\ \hline
\multirow{2}{*}{2} & Liczba węzłów:                         						& 7500             	\\
                   & Liczba węzłów do dołączenia z nowego węzła do istniejących: 	& 10           		\\ \hline
\multirow{2}{*}{3} & Liczba węzłów:                         						& 75000             	\\
                   & Liczba węzłów do dołączenia z nowego węzła do istniejących: 	& 10          
\end{tabular}
\end{table}
\end{figure}

\textbf{Pozostałe dwie sieci pochodzą ze strony:}
\newline\url{http://deim.urv.cat/~manlio.dedomenico/data.php}

\begin{figure}[H]
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Parametry rzeczywistych sieci.}
\label{table-net-params-parsed}
\begin{tabular}{llll}
\textbf{ID}        & \textbf{Name}                        & \textbf{Parametr} & \textbf{Wartość} \\ \hline
\multirow{2}{*}{4} & \multirow{2}{*}{MoscowAthletics2013} & Liczba węzłów:    & 102439           \\
                   &                                      & Liczba krawędzi:  & 210250           \\ \hline
\multirow{2}{*}{5} & \multirow{2}{*}{NYClimateMarch2014}  & Liczba węzłów:    & 88804            \\
                   &                                      & Liczba krawędzi:  & 353495          
\end{tabular}
\end{table}
\end{figure}

\pagebreak

\textbf{Metody wyboru węzłów początkowych wybrane do badań:}
\begin{itemize}
	\item Algorytm Ewolucyjny,
	\item VoteRank,
	\item K-Shell,
	\item DegreeCentrality,
	\item Random.
\end{itemize}

Wzorując się na badaniach przeprowadzonych w \cite{ref8} K-Shell
do celów przeprowadzanych badań został zmodyfikowany.
W taki sposób że węzły wybierane z wynikowej podsieci
nie są dobierane losowo tylko przy pomocy
miary DegreeCentrality.

\textbf{Zastosowane parametry algorytmów ewolucyjnych:}
\begin{itemize}
	\item Rozmiar populacji: 1\% liczby wszystkich węzłów
	\item Liczba generacji: 100
	\item Prawdopodobieństwo krzyżowania: 70\%
	\item Prawdopodobieństwo mutacji: 20\%
	\item Strategia krzyżowania: Jednopunktowa
	\item Strategia mutacji: Jednopunktowa
	\item Strategia doboru rodziców: Rangowa
	\item Strategia zachowania osobników: Rangowa
	\item Współczynnik elityzmu: 0.15
\end{itemize}

Wzorując się na \cite{ref8} pokrycie rozpatrujemy ostatecznie
jako AUC (area under curve) wyliczone z procentowych wartości
pokrycia uzyskanych dla kolejnych kroków modelu LTM.
Dzięki temu będziemy w stanie badać faktyczną
dynamikę analizowanego procesu.

Aby ujednolicić wyniki, kroki zostały ograniczone do dziesięciu.

Wszystkie przedstawione wyniki są efektem uśredniania z 5 iteracji.

\pagebreak

\subsection{Plan badań}

\begin{enumerate}
	\item Zamrożenia ziarna losowości dla wszystkich
		wykonywanych operacji losowych.
		(Dla celu zachowania powtarzalności wyników.)
	\item Przygotowanie sztucznie generowanych sieci społecznych
		i zapisanie ich w wygodnym formacie (JSON).
	\item Parsowanie rzeczywistych sieci z formatu CSV do wybranego
		wcześniej formatu (JSON).
	\item Wczytanie pierwszej sieci,
		lub kolejnej jeżeli powtarzamy ten krok.
	\item Wybranie pierwszej metody doboru ziaren,
		lub jeżeli powtarzamy ten krok to następnej.
		Kolejno: Random, DegreeCentrality, K-Shell, VoteRank, Evolutional
	\item Dobór ziaren wybraną metodą.
	\item Ewaluacja zasięgu infekcji przy pomocy modelu LTM.
		(Wykonujemy jedynie 10 kroków!)
	\item Zapisanie wartości pokrycia dla odpowiednich kroków wraz
		z czasem jaki zajęło dobranie ziaren do wspólnego pliku
		wyników cząstkowych.
	\item Ignorujemy ten krok (i przechodzimy do następnego)
		jeżeli wypróbowaliśmy dla obecnie wybranej sieci wszystkie
		badane metody doboru węzłów początkowych.
		W innym wypadku przechodzimy do kroku 5.
	\item Ignorujemy ten krok jeżeli przeprowadziliśmy
		już doświadczenia na wszystkich przygotowanych sieciach.
		W innym wypadku przechodzimy do kroku 4.
	\item Ignorujemy ten krok jeżeli dotarliśmy do niego już 5 raz.
		W innym wypadku przechodzimy do kroku 4
		i wykonujemy wszystkie następne kroki tak jakbyśmy
		robili je po raz pierwszy.
		(Czyli rozpoczynamy iteracje po sieciach i metodach od nowa!)
	\item Wczytanie wszystkich wyników cząstkowych.
	\item Wyliczenie AUC (Area Under Curve) dla kroków pokrycia
		uzyskanych podczas ewaluacji wyników każdej
		z metod dla każdej z sieci.
	\item Uśrednienie wyników.
	\item Wykonanie testu Friedman'a na uśrednionych wynikach AUC.
	\item Wykonanie testu Friedman'a na uśrednionych czasach przetwarzania.
	\item Wykonanie testu Nemenyi dla uśrednionych wyników AUC.
	\item Wykonanie testu Nemenyi dla uśrednionych czasów przetwarzania.
		
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsection{Wyniki - pokrycie}

Na \ref{image-networks} przedstawione zostały wartości
procentowe pokrycia w zależności od kroku
modelu LTM.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{content/data/network-er-0.png}
		\caption{Sieć 1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{content/data/network-er-1.png}
		\caption{Sieć 2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{content/data/network-er-2.png}
		\caption{Sieć 3}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{content/data/network-re-0.png}
		\caption{Sieć 4}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{content/data/network-re-1.png}
		\caption{Sieć 5}
	\end{subfigure}
	\caption{Kroki pokrycia uzyskane podczas ewaluacji
				węzłów początkowych dobranych przez konkretne
				algorytmy na kolejnych sieciach.}
	\label{image-networks}
\end{figure}

\pagebreak

Na wykresie \ref{image-auc} przedstawiona została zaobserwowana
dynamika pokrycia (AUC).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
		{content/data/results-auc.png}}
	\caption{Wizualizacja dynamiki pokrycia badanych algorytmów
		dla wykorzystywanych sieci.
		Na wykresie grupy od lewej tyczą się kolejno sieci 1,2,3,4,5.}
	\label{image-auc}
\end{figure}

Analiza uzyskanych wyników pokrycia (AUC) przy użyciu testu Friedman'a
wykazała istotne różnice statystyczne ($\chi^2=14.86$).

\begin{figure}[H]
	\setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Wyniki analizy testu Nemenyi post hoc dla dynamiki
			pokrycia (AUC). Wyznaczono trzy grupy naruszenia poziomu
			istotności (0),(1),(2), odpowiednio
			dla wartości $\alpha$=[0.01, 0.05, 0.001].}
		\label{table-auc}
		\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
			{content/data/results-auc-table.png}}
	\end{table}
\end{figure}

Tabela \ref{table-auc} przedstawia wyniki testu Nemenyi post hoc
dla testu Friedman'a.
Można w nich zaobserwować iż istotna różnica statystyczna do której
odnosił się Friedman może występować między losowym wyborem węzłów
a pozostałymi metodami.
Wygląda też na to że nie zarejestrowano istotnej różnicy między
pozostałymi metodami.
Poza jednym przypadkiem, konkretnie VoteRank i ewolucjnym.
Może się to wydawać lekko podejrzane.
Niestety musimy pamiętać że nie zawsze testy statystyczne
zapewniają nieomylne wyniki.

\subsection{Wyniki - czas}

Na wykresie \ref{image-exectime} przedstawione zostały zaobserwowane
czasy przetwarzania badanych metod.

Czas liczony był od momentu uruchomienia badanej metody
do momentu w którym otrzymane zostały w niej wyniki.

W pomiarze nie uwzględniono czasu na konstrukcje sieci
czy ewaluacje modelem LTM.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
		{content/data/results-exectime.png}}
	\caption{Wizualizacja czasów przetwarzania badanych algorytmów
		dla wykorzystywanych sieci.
		Na wykresie grupy od lewej tyczą się kolejno sieci 1,2,3,4,5.}
	\label{image-exectime}
\end{figure}

Analiza uzyskanych wyników czasów przetwarzania przy użyciu testu Friedman'a
wykazała istotne różnice statystyczne ($\chi^2=20.00$).

\begin{figure}[H]
	\setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Wyniki analizy testu Nemenyi post hoc
			dla czasów przetwarzania.
			Wyznaczono trzy grupy naruszenia
			poziomu istotności (0),(1),(2), odpowiednio
			dla wartości $\alpha$=[0.01, 0.05, 0.001].}
		\label{table-exectime}
		\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
			{content/data/results-exectime-table.png}}
	\end{table}
\end{figure}

Tabela \ref{table-exectime} przedstawia wyniki testu Nemenyi post hoc
dla testu Friedman'a.
Można w nich zaobserwować iż istotna różnica statystyczna do której odnosił
się Friedman może występować dla kilku przypadków.

Między algorytmami ewolucyjnymi a praktycznie wszystkimi
pozostałymi metodami.
Wyjątkiem jest tutaj VoteRank.

Który to natomiast okazał się cechować istotną statystycznie
różnicą względem DegreeCentrality i losowego wyboru.

Ostatnia ciekawa różnica została zaobserwowana między miarą
K-Shell a losowym doborem.

